本身就是一場災難？蘋果前員工曝Siri不夠聰明的真相

蘋果(Apple)旗下語音助理Siri推出至今已經邁入第七年，但跟Alexa、Google Assistant產品相比「不夠聰明」始終為人詬病，而究竟Siri為什麼會在這場智慧語音助理大戰中落敗？

蘋果旗下的語音助理Siri不比Google Assistant、 Alexa聰明不是秘密，蘋果這幾年也積極改善Siri功能，但隨著音質受到好評的HomePod在今年2月上市後，也再次暴露了Siri功能有限的缺失。

Siri推出至今已經邁入第七年，最近許多參與Siri開發的研究人員接受外媒《The Information》訪問，分享Siri為什麼會在這場智慧語音助理大戰中落敗。

從產品本質到團隊管理，Siri一步步走向衰敗

Siri並不是蘋果原創開發的產品，而是在2010年以2億美元收購而來，根據《The Information》報導，蘋果在性能尚未完備的情況下，隔年就將Siri導入 iPhone 4S中，除了問問天氣、撥打電話，許多iPhone用戶很快發現Siri能做的事情不多，即便在2016年蘋果開放供第三方開發使用的SiriKit，因為功能和靈活性有限，表現仍不及Google。

而這一切都要從2011年賈伯斯（Steve Jobs）過世說起。

當時蘋果內部對於Siri未來的走向、定位沒有明確願景，甚至團隊內部領導也出現問題，當時Siri團隊是由前iOS軟體高階副總裁史考特·福斯托（Scott Forstall）負責帶領，但當時他因為即將推出的蘋果地圖（Apple Maps）分身乏術，因此史考特·福斯托將負責管理蘋果地圖專案的理察·威廉森（Richard Williamson）調來帶領Siri團隊。

理察·威廉森做出了許多跟團隊期待不同的決策，他認為Siri只需要跟iOS一樣每年升級一次就好，但智慧助理不是這樣養成的，亞馬遜(Amazon)、Google都是無時無刻在更新自家產品，才能夠確保資訊、功能隨時跟上用戶需求。

不過理察·威廉森卻認為Siri的不靈光與他無關， 「Siri成了一場災難，運作的時候反應很緩慢、軟體充斥各種缺失，這問題是出在Siri本來的團隊身上，不是我的問題。」 他表示，一年更新一次軟體的決定也不是他做的，他主要是負責讓整個團隊的運作上正軌。

隨後理察·威廉森跟史考特·福斯托都在2012年蘋果推出iOS 6系統後離開了蘋果。

另外，後來收購的項目執行上也有問題，像是2013年收購能夠分析社群數據的公司Topsy，以及2015年收購的自然語言處理工具VocalIQ，都因為Siri的架構混亂，在串接功能時都碰上許多困難。

接著是內部管理的問題，大約2012年時蘋果就啟動智慧音響項目，有Siri團隊成員就透露，他們直到2015年才知道這件事，甚至有蘋果內部人士曾說，一開始蘋果是沒有打算在HomePod上導入Siri的，這或許就能解釋為什麼上市後的HomePod音質得到了一致讚揚，但卻被批評「不夠聰明」。

解決內部管理問題、擘劃未來都是當務之急

有「Siri 之父」稱號的諾曼·威納爾斯基（Norman Winarsky）過去曾說，2010年被蘋果收購前，Siri 原本只是一個主攻旅遊、娛樂規劃的虛擬小助手，可以幫用戶規劃行程、路線、票券，在他們最初的規劃裡，是想先把這塊基礎打穩，接著再拓展到其他功能領域。

諾曼·威納爾斯基認為蘋果接手後操之過急，一開始就想要Siri十項全能 ，「這本就是很難解決的問題（指Siri性能），尤其是一家擁有數十億用戶的企業，這些問題就會難上加難。」

蘋果比亞馬遜、Google都還要早進入智慧助理領域，而如今Alexa、Google Assistant、Cortana，甚至是後起之秀三星的Bixby也都來勢洶洶，一次次的在智慧助理的大浪中被推得越來越後面。

目前在iPhone、iPad、Apple Watch、Apple TV、AirPods、HomePod都可以看到Siri的身影。2017年Siri團隊改由軟體工程高級副總裁克雷格·費德里吉（Craig Federighi）接手，今年二月還找來曾參與微軟Azure雲端平台的工程師邁克爾·阿伯特(Michael Abbott)加入團隊，當時外界就推測他極有可能是要來主導Siri產品的開發。

蘋果如果想要急起直追，讓Siri競爭力更加厚實，解決內部管理問題，並清楚擘劃Siri的未來都是當務之急，當然對廣大的果粉來說，更聰明的Siri無非也是離不開蘋果的理由。

講AI,google個條件真係屈曬機

好難想像其他公司點追

最on9係冇叫佢個陣 自己get 錯彈出黎

俾SJ帶領的話我諗而家SIRI 曉飛囉
一切事在人為啫

係

當然對廣大的果粉來說，更聰明的Siri無非也是離不開蘋果的理由。

大部分人都唔用

Agree但咪比 Amazon Samsung追到至少

香港用戶點用google assistant ?

幫手打電話

從來唔用

自己用手仲快

得閒奶下習爸爸唔好

因管理不善...的蘋果公司

開會嗰陣彈出嚟要即係㩒熄佢

因果

諗起人中6果個支任

有樣野好唔明，點解叫siri出黎要成個畫面轉左佢，搞到本身做緊嘅野會停左。

明明可以保留依加個頁面

想del又冇得del
見佢彈出黎就燥

一直disabled siri

Google果個係勁好多

之前講到有"思"音嘅字Siri 就自己彈出黎

有時係咁叫"喂Siri"又唔理我

S音好易中招

因管理不善而導致iOS 11漏洞頻現，且Siri的功能較其他競爭對手落後，以致前景不被看好而遭用家逐漸離棄的蘋果公司

係咩？用人地d an機試玩，係撚唔係都變左google search

係睇你掉幾多錢入去搞，美國人才又唔少
Apple唔肯駛錢落軟件開發都唔係第一日嘅事

唔支援廣東話架白痴仔

你知係Google search唔係Google Assistant就唔好撈埋嚟講啦
仲有，唔係佢自己戇鳩鳩咁彈出嚟，而係你唔識用，㩒實個home制叫佢出嚟呀

關家姐

香港都冇Google Assistant🤷🏿‍♂️
Android系統語言轉英文先有

幾時會出 因管理不善而由全美市值第一跌至第三的X果公司？

唔撚係囉
用英文問，依家幾度，佢識答
但係問，今日天氣點，就會彈左去google search
唔係用緊google search囉唔該

用英文試玩呀我，戇鳩仔

蘋果無左自己的靈魂，以前係sj 當佢係個仔黎做

而家死鳩左，就無鳥

錯， amazon 直迫 google

轉英文做 default search language

amazon有咩新成果

點叫佢出黎

唔好意思，我唔明白

siri真係用到火都嚟
之前有人送咗部ipad比我，滿心歡喜咁用，點知部野低能嘅，字又detect錯，個ai好明顯唔知我up乜，講完一句野佢獲獲同我成句google search，用到火都嚟
順係好順，但一啲都唔智能，幾年前***s2已經做到嘅野佢而家先做到，唔好講話我而家用緊部s8
搬folder做文件野又on99
佢作為我第一件apple product，個體驗真係好差，唔係免費我真係想退貨

Alexa: dildo anal porn threesome amateur

Google只係一間畀好多service你嘅廣告公司
Amazon sell你之餘 仲直接賣埋Product畀你

有無用過 echo alexa ，美國市佔好高，所以 google 出 home 打佢。越多人用就表示佢 ai 會越聰明。就好似當年 google 出 search engine 情況一樣。

佢detect到仆街，直接出result
我有個contact叫(我)，save低我所有電話
而家我同siri講咩有個我字佢都問
係咪打比(我)

鬼咩apple剩係識收購，integration 都搞死人

Siri 就算把喇
自從Scott Forstall走咗之後就做到成pat屎咁

更加唔好講因為部門同部門之間嘅保密文化而令到software team 同 hardware team 嘅開發進度唔一致

講到底 點解以前SJ年代可以做到咁多好野出嚟就係因為佢係成間公司唯一一個可以知道所有產品開發進度嘅人 所以即使啲人唔知自己做緊乜都好 所有野有SJ睇住之下 比較少會有呢啲問題發生

但係自SJ死咗之後 保密文化就會令到有啲細TEAM去到LAST MINUTE先知乜公司有啲咁嘅新Product出呀？！所以點解Homepod有好多野仲未做到 Siri會咁白痴 仲未有Airplay 2去做Stereo Mode就係咁解 就係保密反而令到產品開發進度變慢

語言係英文，㩒實個home制彈出嚟嘅係Google Assistant，佢重識同人say hello，類似Allo咁同你互動，比埋screen上面有嘅 topic
語言係中文，㩒實個home制彈出嚟嘅係Google Search

咁叫直追咩
根本兩間公司revenue model 都唔同

其實睇內容，我都未𨶙睇名，都知係你條茂利

英文屎都有面講出黎